\RequirePackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

\documentclass[10 pt, conference]{IEEEtran}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{cite}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{array}
\usepackage{stfloats}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\graphicspath{{tikz/}}
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{diagbox}

\begin{document}

\title{Introduction to Machine Learning}

\author{
\IEEEauthorblockN{Dennis Adamski}
\IEEEauthorblockA{Center for Signal Analysis of Complex Systems (CCS)\\
Ansbach University of Applied Sciences\\
Ansbach, Germany\\
Email: dennis.adamski@hs-ansbach.de}
\and
\IEEEauthorblockN{Steffen Hartmann}
\IEEEauthorblockA{Center for Signal Analysis of Complex Systems (CCS)\\
Ansbach University of Applied Sciences\\
Ansbach, Germany\\
Email: steffen.hartmann@hs-ansbach.de}
}

\maketitle


\begin{abstract}
Machine Learning nimmt einen immer größeren Stellenwert in der aktuellen Forschung, Industrie aber auch in unserem normalen Leben ein. Unsere Aufgabe war es, ein Machine Learning Algorithmus auf EEG-Daten anzuwenden. Dabei nutzten wir den online zugänglichen EEG-Corpus um genügend Daten für ein Deep Learning Netzwerk zu erhalten. Nutzten MATLAB um die Daten vorzubereiten und erstellten sowohl einmal Rekurrenz Plots und zum anderen eine zusammenhängende Datei. 
Die Rekurrenz Plots wurden in eine Sekunden lange Fenster erstellt und als Gesund oder Krank gelabelt, ähnlich wurde auch bei den reinen Datenpunkten vorgegangen, wohingegen jedes Sample gelabelt wurde. 
Abschließend konnten die Bilder dann per CNN verarbeitet werden, wohingegen mit unserer Datenmenge und Layerstruktur keine aussagekräftigen Ergebnisse erzielt werden konnten. 
Hingegen lies sich mittels dem RNN und den reinen Datenpunkten recht gute Ergebnisse erzielen und so erhielten wir eine Sensitivität und Spezifität von 87 und 99 \%.
\end{abstract}

\IEEEpeerreviewmaketitle

\section{Einleitung}
Das Erarbeiten dieses Berichtes stellt uns vor eine Herausforderung. 
Wir müssen auf unser Können und Wissen zurückgreifen um eine Problemstellung zu bearbeiten, die wir zuvor noch nirgends gesehen haben und am Ende in Form eines Berichtes protokollieren. 
Eine Aufgabe die einen Computer oder ein Programm nicht unter aktuellen Bedingungen lösen könnte, da er darauf angewiesen ist, dass man ihm logische, von Beginn bis zum Ende voll deklarierte Aufgaben zuweist. 
Ist das der Fall, kann ein Computer die Aufgabe ohne Probleme lösen, fehlt ihm aber eine Information führt dies zum Abbruch der Aufgabe und erfordert einen Input des Programmierers/Anwenders. 
Hingegen stellen wir Menschen uns tagtäglich neuen Problemen und Aufgaben die wir zuvor nie gelöst haben, für die wir kein Skript haben, wie wir dieses Problem lösen können. 
Wir nennen diesen Vorgang lernen, also das Aneignen von vorher nicht vorhandenen Fähigkeiten zum Lösen von Problemen. 
Eine in gewisser Maßen ähnliche Art des Lernens, wie wir es tun, wird mittels ''Deep Learning'' am Computer durchgeführt. 
Deep Learning gehört zu den Artificial Intelligences (AI oder auch KI für künstliche Intelligenz), wozu unter anderem auch das Machine Learning fällt. 
Erste Artificial Intelligences wurden in den späten 50ern aufgebaut, wobei es sich hierbei um Schach oder Dame Computer handelten. 
Auch wurde ungefähr zu dem gleichen Zeitpunkt der Turing Test entworfen, wobei ein Mensch einem Computer Fragen stellt. Sollte der Proband nach fünf Minuten immer noch nicht genau sagen können, ob es sich hierbei um eine AI oder einen Menschen handelt, ist der Test positiv. 
Nur wenige Jahre später überschlagen sich die Ereignisse innerhalb der AI-Forschung und es werden ''Machine Learning'' Algorithmen entwickelt. 
Hierbei handelt es sich Verfahren, die z.B. eine Dimensionsreduktion von hoch dimensionalen Daten ermöglichen.  
Meistens soll danach eine Klassifikation erfolgen oder von vielen Merkmalen auf ein neues, nicht messbares Merkmal geschätzt werden.
Bei Machine Learning benötigt der Algorithmus Daten auf denen er trainieren kann. 
Trainieren bedeutet in diesem Sinne, dass der Algorithmus die Parameter der Klassifikation für die Daten anhand der gegebenen Merkmale optimiert. 
Hingegen erhalten wir bei dem ''Deep Learning'' einen Lernprozess, so geben wir dem Computer nur ein Neuronales Netz vor.
Dieses besteht aus verschiedenen Schichten von Neuronen, welche den biologischen Prozessen des Lernens im Gehirn ähneln. 
Aufgrund einer hohen Vernetzung und der Ausbildung vieler Querverweise kann das Neuronale Netz über Gewichtungen an Verbindungen einen Lernprozess erhalten. 
Dabei werden bei Deep Learning große Mengen an Daten benötigt. 
So muss beim Deep Learning auch keine vorherige Merkmalsextraktion erfolgen, sondern sucht das Neuronale Netz eigene Merkmale um die Klassifikation durchführen zu können.
Für unseren Bericht wollten wir EEG-Daten epileptischer Anfälle klassifizieren. 
Bei Epilepsie handelt es sich um die am meisten verbreitete neurologische Krankheit \cite{WHO:2017}, dabei entladen sich Gruppen von Neuronen gleichzeitig und führen zu einer Synchronisation innerhalb der Hirnströme.
Diese lassen sich als recht hohe und zum Teil periodische Amplitude innerhalb des EEGs erkennen.
In diesem Bericht wird sich dabei auf eine einfache Art der Epilepsie beschränkt, dabei handelt es sich um die Absence Epilepsie. 
Sie tritt im kompletten Kortex auf und zeigt eine besondere 3 Hz Spitze-Wellen-Charakteristika. 
Ein Beispiel dafür lässt sich in \autoref{fig:DataExample} erkennen. 
Solch ein Anfall soll nun durch ein Deep Learning Netzwerk erkannt werden. 

\section{Daten}

Bei unseren Daten handelt es sich um EEG-Daten epileptischer Anfälle. Alle Daten stammen aus einer online zugänglichen Datenbank von EEG-Daten \cite{Obeid.Picone:2016a}. 
Dort ist auch dokumentiert, wann innerhalb der Datei ein epileptischer Anfall und wann normale Hirnströme vorliegen. Aufgrund der Komplexität epileptischer Anfälle haben wir uns auf Absencen spezialisiert um erstmal ein funktionierendes Neuronales Netz zu erhalten. 
Dabei lassen sich Absencen dadurch klassifizieren, dass sie eine eindeutige 3 Hz Spitze-Wellen-Charakteristika aufweisen und wesentlich höhere Amplituden als normale Hirnströme enthalten.    
Dabei enthielt unser Datensatz zum Anlernen für die Deep Learning Netzwerke insgesamt 5 Daten von jeweils 3 unterschiedlichen Patienten. 
Jede Datei ist dabei ca 20 Minuten lang und enthält ca 1-2 Minuten lange Anfälle. 
Dabei kommen wir auf einen Datensatz mit einer Länge von knapp 111,3 Minuten mit einem Anteil von ca. 6 Minuten langen Anfällen.
Der Validierungsdatensatz hingegen enthält eine Datei von einem weiteren Patienten.
Diese enthält wieder ein 20 Minuten langes EEG-Signal mit einem Anteil von 5 epileptischen Anfällen in einer Gesamtlänge von 2,3 Minuten.

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{DataExample}
\caption{Ausschnitt aus einer EEG-Datei enthalten im EEG-Corpus.}
 \label{fig:DataExample}
\end{figure}

\subsection{Vorverarbeitung}
\label{Vorverarbeitung}
Die in praktischen Anwendungen zur Verfügung stehenden Daten, wie z.B. EEG-Daten, sind oft verrauscht, fehlerbehaftet und schlecht skaliert. Um eine Datenanalyse sinnvoll durchführen zu können, müssen diese zunächst vorverarbeitet werden. Die Vorverarbeitung der EEG-Daten der Temple University wurde mithilfe von Matlab umgesetzt.

Im ersten Schritt wurde ein Bandpassfilter auf den kompletten Datensatz angewandt. Dieser lässt nur Signale eines bestimmten Frequenzbandes passieren und filtert alle Frequenzbereiche oberhalb und unterhalb heraus. Der in \autoref{fig:Filter} dargestellte Passierbereich reicht von 0,5 Hz bis 30 Hz, wodurch Artefakte, Rauschen oder Augenzuckungen herausgefiltert werden. Während Absencen werden Spitze-Welle-Komplexe in einem 3 Hz Rhythmus erwartet. Allerdings wurde gezielt ein deutlich größerer Frequenzbereich gewählt, um die Absencen mithilfe von Deep Learning erkennen zu können. 
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{Bandpassfilter}
\caption{Typischer Frequenzgang eines Bandpassfilters mit 0,5 und 30 Hz Sperrfrequenz.}
\label{fig:Filter}
\end{figure}

\subsubsection{Abspeichern als Bilder}
Anschließend wurde der komplette Datensatz in eine Sekunden lange Fenster unterteilt. Bei fünf Datensätzen mit jeweils 1300 Sekunden Länge entspricht das 6500 Fenstern. Hierbei wurde jedes Fenster mit der Info versehen, ob es iktal (während des Anfalls) oder interiktal (zwischen den Anfällen) ist.

Um Deep Learning mithilfe von Bilderkennung durchzuführen, wurden alle Fenster als Rekurrenzplot erstellt. 
Dabei wurde ähnlich wie im Paper  von Debayle et al \cite{debayle_hatami_gavet_2018} vorgegangen.
Der Rekurrenzplot ist eine moderne Methode der nichtlinearen Datenanalyse und die Rekurrenzeigenschaft ist typisch für deterministische dynamische Systeme, wie z.B. einem EEG. Er ist eine quadratische Matrix mit zwei Zeitachsen und durch schwarze Punkte oder Farbverläufe werden Zustände dargestellt, welche nahezu gleich sind. Die Wiederkehr-Eigenschaft wird aus der Distanz zwischen allen Paarungen bestimmt. 
Der Rekurrenz Plot wird durch \autoref{equ:Req} beschrieben.
\begin{equation}
\label{equ:Req}
R_{i,j} = \Theta ( \varepsilon - \| \vec{s_i}-\vec{s_j} \|), \vec{s}(.) \in R^{m}, i,j =1, ...,K
\end{equation}

\begin{figure}[b]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Rekurrenzplot}
\caption{Veranschaulicht sind verschiedene typische Signale und die dazu gehörigen Rekurrenzplots. \cite{wiki_rec}}
\label{fig:RecurrencePlot}
\end{figure}
In \autoref{fig:RecurrencePlot} werden Rekurrenzplots mit verschiedenen bekannten Signalen dargestellt, um den Rekurrenzplot anschaulicher darzustellen. Ganz links ist unkontrolliertes stochastisches Rauschen zu erkennen, hierbei sind die schwarzen Punkte gleichmäßig über das ganze Bild verteilt. Direkt daneben findet eine harmonische Oszillation mit zwei Frequenzen statt, welche im Rekurrenzplot klar zu erkennen sind. Als nächstes folgt ein Chaos mit linearem Trend, welcher gut sichtbar dargestellt wird. Auf der rechten Seite ist ein auto-regressiver Prozess erkennbar. \cite{wiki_rec}

Anschließend wurde ein Rekurrenzplot von einem Beispieldatensatz (30 Sekunden) erstellt, welcher in \autoref{fig:rec_ganz} zu sehen ist.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{RekPlotGanzeZeitreihe}
\caption{Ausschnitt aus einer EEG-Datei (30 Sekunden), dabei sind jeweils am Anfang und Ende normale Hirnströme und in der Mitte der Anfall. Von ca. 8 bis 22 Sekunden geht der Anfall, auch durch die helleren Striche erkennbar.}
\label{fig:rec_ganz}
\end{figure}
Der epileptische Anfall liegt hierbei zwischen Sekunde 8 und Sekunde 22. Der Unterschied ist klar erkennbar.
Darauffolgend haben wir jeweils ein Fenster während der Absence und ein Fenster außerhalb der Absence geplottet.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{RekPlotFensterAbs}
\caption{Rekurrenzplot eines einen Sekunde langen Fensters innerhalb einer Absence}
\label{fig:rec_abs}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{RekPlotFensterKeineAbs}
\caption{Rekurrenzplot einer einen Sekunde langen interiktalen Zeitreihe}
\label{fig:rec_norm}
\end{figure}
Interiktal ist hierbei kein Muster zu erkennen (\autoref{fig:rec_abs}), während iktal (\autoref{fig:rec_norm}) das 3 Hz Hüpfen der Spitze-Welle-Komplexen durch eine Aufteilung in 9 Quadrate (2 Zeitachsen) klar erkennbar ist. Das wiederum führte zu der Vermutung das eine Bilderkennung durch ein Convolutional Neural Network angewandt auf eine Sekunde lange Fenster von EEG Daten klare Ergebnisse liefert.

\subsubsection{Abspeichern als Datenpunkte}
Für unser zweites neuronales Modell benötigen wir alle Datenpunkte hintereinander gelegt. Dafür haben wir eigens ein Skript geschrieben, welches zum einen alle Samples aus allen Daten hintereinander legt und zum anderen einen Target Vektor schreibt, welcher für jeden Sample überprüft ob der Sample iktal oder interiktal ist. 
Sollte ein Sample iktal liegen so enthält der Target Vektor an dieser Stelle eine 1, für den interiktalen Sample die 0.
Insgesamt kommt der Datensatz auf 111 Minuten EEG Aufnahme, dass macht 1670000 Samples.
Unser Validierungsdatensatz enthielt 325000 Samples. 

\subsection{Methoden}
\label{Methoden}
Um die von uns erstellten Daten weiterzuverarbeiten haben wir uns zuerst für ein Conventional Neural Network (CNN) entschlossen.
Dabei handelt es sich um ein Netzwerk, welches bevorzugt auf Bilder und Audiodateien angewendet wird.
Als weiterer Versucht folgt im Anschluss dann noch ein Rekurrentes Neuronales Netz (RNN) entwickelt und auf die zeitabhängigen Datenpunkte angewendet.
Das RNN eignet sich insbesondere für solche Vorgänge, da es zeitliche Veränderungen mit betrachtet.


\subsection{CNN}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{CNN}
\caption{Beschreibung der verschiedenen Layer eines CNNs.\cite{deepLearn}}
\label{fig:CNN}
\end{figure}
Ein Convolutional Neural Network kann auch faltendes neurales Netzwerk genannt werden. Es ist üblich zur Klassifizierung von Bildern und zur Objekterkennung innerhalb Bildern. Bei einem CNN werden Bilder durch Tensoren beschrieben. Tensoren werden durch Arrays gebildet, die in Arrays verschachtelt sind, wodurch eine beliebige Anzahl an Dimensionen entsteht.
Jede Schicht wird als ''Kanal'' bezeichnet und erzeugt durch eine Faltung einen Stapel von Feature-Maps (Kleiner Ausschnitt), welche in der vierten Dimension existieren. Feature-Maps sind Details von Bildern.  Jede Convolution/Faltung macht das Bild kleiner.
Für mathematische Zwecke ist eine Faltung das Integral und bietet die Möglichkeit zwei Funktionen zu vermischen, indem diese multipliziert werden.

Ein CNN benötigt bestimmte Layerstrukturen, um die gegebenen Anforderungen erfüllen zu können.
Aus diesem Grund haben wir folgende Layer verwendet:
\begin{description}
\item[imageInputLayer] \hfill \\
Dient als Input, bestimmt dabei die Bildgröße und mischt die Reihenfolge der Bilder zufällig.
\item[convolution2dLayer] \hfill \\
Führt die beschriebene Faltung durch.
\item[reluLayer] \hfill \\
Die gängige Aktivierungsfunktion, die jeglichen negativen Input auf 0 projiziert.
\item[maxPooling2dLayer] \hfill \\
Jegliche überflüssige Informationen werden verworfen, ermöglicht die Verwendung von mehreren Filtern durch die Freigabe von Rechenleistung.
\item[fullyConnectedLayer] \hfill \\
Die Anzahl der Neuronen im letzten Layer, entspricht der Anzahl an Klassen, die das Netz unterscheiden soll. In unserem Fall 2 (iktal, interiktal).
\item[softmaxLayer] \hfill \\
Der SoftmaxLayer normalisiert den Ausgang des fullyConnectedLayers.
\item[classificationLayer] \hfill \\
Weißt sich gegenseitig ausschließende Klassen zu: Output Layer.
\end{description}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Layer2}
\caption{Einer von fünf Blöcken Layerstruktur eines CNNs. \cite{deep_java}}
\label{fig:Layer2}
\end{figure}

Anschließend haben wir noch die in \autoref{fig:Layer2} dargestellte Layerstruktur angewendet. Diese Struktur wurde hierbei fünf Mal direkt hintereinander verwendet. 

\subsubsection{Ergebnisse}
Beide neuronalen Netzwerke wurden auf einen Validierungsdatensatz angewandt, welcher 1300 s lang ist, wovon 146 s innerhalb von Absencen liegen. 
Die Gesamtgenauigkeit beider Verfahren war gut, allerdings lag das daran, dass fast alle Fenster als gesund eingestuft wurden. 
Zur besseren Einstufung der Genauigkeit haben wir die Sensitivität als ''Ist krank'' und ''Krank eingestuft'' und die Spezifität als ''Ist gesund'' und ''Gesund eingestuft'' festgelegt. In \autoref{Tab:CNN1} und \autoref{Tab:CNN2} ist klar erkennbar, dass die ausschlaggebende Sensitivität sehr niedrig ist. Daraus haben wir geschlussfolgert, dass Bilder nicht optimal zur Absencenerkennung geeinget sind, da Daten verloren gehen. In Folge dessen haben wir die Daten als Zahlen verwendet und eine andere Methode gewählt, das Rekurrente neuronale Netz (RNN).
\begin{table}
\centering
\caption{Vierfeldertafel des Ergebnisses mittels weniger Layer mit dem CNN Netzwerk}
\label{Tab:CNN1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & physiologisch Gesund & physiologisch Anfall \\ 
\hline 
Gesund erkannt & 0,989 & 1 \\ 
\hline 
Anfall erkannt & 0,011 & 0 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{table}

\begin{table}
\centering
\caption{Vierfeldertafel des Ergebnisses mittels mehrere Layer mit dem CNN Netzwerk}
\label{Tab:CNN2}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & physiologisch Gesund & physiologisch Anfall \\ 
\hline 
Gesund erkannt & 0,992 & 0,986 \\ 
\hline 
Anfall erkannt & 0,008 & 0,014 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{table}

\subsection{Rekurrente Neuronale Netzwerke}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{RNN}
\caption{Verschiedene Arten von Rückkopplungen - Blau: direkte Rückkopplung; Grün: indirekte Rückkopplung; Rot: seitliche Rückkopplung \cite{wiki_rnn}}
\label{Fig:RNN_X}
\end{figure}
Rekurrente Netzwerke besitzen eine bestimmte Art von Gedächtnis, dementsprechend besitzen RNNs zwei Quellen, die Gegenwart und die jüngste Vergangenheit, die zusammen bestimmen, wie sie auf neue Daten reagieren. Die übliche Verwendung ist die Verarbeitung von Sequenzen (z.B. EEG).
Im Bild \autoref{Fig:RNN_X} sind die verschiedenen Arten der Rückkopplung von RNNs dargestellt. 
Unsere Layer-Struktur sah dabei wie folgt aus:
\begin{description}
\item[sequenceInputLayer(ElektrodenAnzahl)]\hfill \\
Ähnlich wie bei den CNN werden hier die Daten eingelesen, dabei muss dem InputLayer die Länge (Anzahl an Elektroden) übergeben werden.
\item[lstmLayer(NumHiddenUnits)]\hfill \\
Der Long-short-term-memory Layer ist ein typischer Layer zur Erstellung von RNNs. Diese haben eine typischer ähnlich wie sie in \autoref{Fig:RNN_X} angezeigt ist. 
\item[lstmLayer(2,'OutputMode','last')]\hfill \\
Matlab benötigt zwingend einen letzten LsmtLayer, welcher die Informationen an den Ausgabe Layer überreicht. Dabei spiegelt die zwei als Parameter die Anzahl an Klassifikatoren wieder. 
\item[fullyConnectedLayer(2)]\hfill \\
Ähnlich dem CNN verbindet der fullyConnectedLayer alle Neurone des Ausgabe Layer miteinander. 
\item[classificationLayer]]\hfill \\
Hier erfolgt die Klassifizierung und die Berechnung der Fehlerrate.
\end{description}
Dabei handelt es sich um den LSTM (Long-Short-Term-Memory) um eine Zelle, die aus einem Input-Gate, einem Output-Gate und einem Forget-Gate besteht. Die Zelle ist verantwortlich für das ''Erinnern'' von Werten über beliebige Zeitintervalle; daher das Wort ''Memory'' in LSTM. Jedes der drei Gates kann man sich als ein ''herkömmliches'' künstliches Neuron vorstellen, wie in einem mehrschichtigen neuronalen Netzwerk: Das heißt, sie berechnen eine Aktivierung einer gewichteten Summe. Intuitiv können sie als Regulatoren des Flusses von Werten gedacht werden, die durch die Verbindungen des LSTM gehen, daher die Bezeichnung ''Gate'' \cite{wiki_lstm}. 

\subsubsection{Ergebnisse}
Bei den Rekurrenten Neuronalen Netzwerken haben wir verschiedene Layer und NumHiddenUnits durchprobiert.
Bei den NumHiddenUnits handelt es sich um die Anzahl an Neurone die in einem Layer liegen.
In den folgenden \autoref{Tab:RNN1}, \autoref{Tab:RNN2} und \autoref{Tab:RNN3} sind jeweils verschiedene Parameter getestet worden. 
Insgesamt unterscheiden sich die Ergebnisse aber nicht allzu stark, es lässt sich aber erkennen, dass eine zu geringe Anzahl an Neuronen zu schlechteren Ergebnissen führen.
So lässt sich beim Vergleich von \autoref{fig:Neurone5} mit \autoref{fig:Neurone200} zeigen, dass hier nicht so gute Werte erreicht werden können.
Es lässt sich weiter erkennen, dass das Neuronale Netz recht schnell eine Fehlerrate von 0,2 erreicht, bei richtiger Einstellung der Parameter aber nach einigen Mini-Batch auf knapp unter 0,1 sinkt (ca. bei 800 schön zu erkennen in \autoref{fig:Neurone31} und \autoref{fig:Neurone200}).
In \autoref{fig:Neurone5} kann in der Mitte der zweiten Epoche ein Schwanken im Fehler erkennen lassen, dass liegt vermutlich daran, dass das Problem, welches der Deep Learning Algorithmus zu lösen versucht, nicht mit dieser geringen Anzahl an Neurone gelöst werden kann.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Neurone5}
\caption{In der Abbildung ist zu erkennen, dass die Fehlerrate recht schnell auf 0,2 sinkt. In der Mitte der zweiten Epoche lässt sich eine Unregelmäßigkeit im Fehler erkennen.}
 \label{fig:Neurone5}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Neurone31}
\caption{Dies war unser erster Versuch um das Problem zu lösen, deswegen ist hier die Epochenanzahl auch noch doppelt so lang als bei den anderen Bildern. Auch lässt sich recht gut das Absinken des Fehlers bei dem ca. 800ten Mini-Batch erkennen. Mit dem Absinken der Fehler Rate steigt auch die Genauigkeit.}
 \label{fig:Neurone31}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Neurone100-31-100}
\caption{Unser zweiter Versuch mit mehr Neuronen und Layern. Hier haben wir einen LSTM-Layer mit 100 Neuronen, einen zweiten mit 31 und den letzten wieder mit 100 Neuronen getestet. Erkennbar ist, dass hier keine Änderung innerhalb der zwei Epochen erfolgt.}
 \label{fig:Neurone100-31-100}
\end{figure}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{Neurone200}
\caption{Bei diesem Fall haben wir 200 Neurone in einem Layer getestet. Dabei ist ähnlich wie zu dem \autoref{fig:Neurone31} der Fehler noch einmal gesunken.}
 \label{fig:Neurone200}
\end{figure}
Um eine bessere Aussage über unsere Netzwerke zu erhalten haben wir ähnlich wie bei dem CNN das trainierte Netzwerk auf einen Validierungsdatensatz angewendet. 
Anschließend haben wir die vom Netzwerk erhaltenen Einschätzungen mit denen aus der Tabelle von EEG-Corpus verglichen. Dabei ließen sich die folgenden Werte für Sensitivität und Spezifität ermitteln, zu erkennen in den folgenden Tabellen.
Für das Netzwerk mit nur fünf Neuronen haben wir aufgrund der schlechten Genauigkeit beim Lernen schon auf eine Validierung verzichtet. 
Hier kann wohl davon ausgegangen werden, dass fünf Neurone nicht ausreichen um die Problemstellung zu lösen \cite{Berry2016}.

\begin{table}
\centering
\caption{Vierfeldertafel des Ergebnisses mit 2 Layern, wobei der erste 31 und der zweite 1 Neuron enthalten}
\label{Tab:RNN1}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & physiologisch Gesund & physiologisch Anfall \\ 
\hline 
Gesund erkannt & 0,993 & 0,142 \\ 
\hline 
Anfall erkannt & 0,007 & 0,858 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{table}
\begin{table}
\centering
\caption{Vierfeldertafel des Ergebnisses mit 3 Layern, wobei der erste und der letzte 100 und der mittlere 31 Neurone enthalten}
\label{Tab:RNN2}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & physiologisch Gesund & physiologisch Anfall \\ 
\hline 
Gesund erkannt & 0,988 & 0,132 \\ 
\hline 
Anfall erkannt & 0,012 & 0,868 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{table}
\begin{table}
\centering
\caption{Vierfeldertafel des Ergebnisses mit 2 Layern, wobei beide 200 Neurone enthalten}
\label{Tab:RNN3}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & physiologisch Gesund & physiologisch Anfall \\ 
\hline 
Gesund erkannt & 0,992 & 0,133 \\ 
\hline 
Anfall erkannt & 0,008 & 0,867 \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{table}

\section{Diskussion und Fazit}
Die Erkennung von epileptischen Anfällen mittels CNN hat bei uns nicht funktioniert, hier fehlte uns vermutlich das Wissen um ein geeignetes Neuronales Netz zu programmieren. In dem Paper von \cite{debayle_hatami_gavet_2018} konnte gezeigt werden, dass dies möglich ist. 
Die Erkennung mittels RNN hingegen zeigte mit einfachen Layerstrukturen schon Ergebnisse. Mit zu wenigen Neuronen konnte das Problem nicht gelöst werden, hingegen lies sich mit einer Erhöhung der Neurone ein besseres Ergebnis erzielen.
Unter anderem könnte ein Fehler, welcher zu der schlechten Sensitivität von den Ergebnissen führt, auch sein, dass der Validierungsdatensatz zu klein ist und so Fehler entstehen, weil die Absencen schlechter zu erkennen sind. Eine weitere Fehlerquelle kann die zahlenmäßige Überlegenheit von interiktalen Daten darstellen, das  dazu führt, dass die Erkennung von Absencen weniger ins Gewicht fällt als die der normalen Hirnströme. Hier wäre es wichtig genügend iktale Daten zu sammeln um ausreichend Lerngrundlage für das Neuronale Netz zu liefern, oder indem man ein Rauschen auf iktale Daten legt und diese mit zum Datensatz hinzufügt. Um Absencen zu erkennen gibt es einfachere Methoden, z.B. ein drei Hertz Bandpassfilter, allerdings hätten wir dabei kein Deep Learning anwenden können. So wäre es z.B. auch interessant eine vorhandene und optimierte Layerstruktur auch auf andere Epilepsie Arten zu testen. 
Ein weiterer interessanter Ansatz wäre zu Überprüfen, ob mittels Deep Learning Epilepsien identifiziert werden können, wenn nur wenige Elektroden vorhanden sind, z.B. 1-4.



\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{BerichtBib}


\end{document}


